\chapter*{Avant-propos :}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Avant-propos}
Avant de commencer ce travail autour du secret il m'apparait important de situer mon propos. Je suis actuellement étudiant en Master 2 Éthique Normes et Santé, une formation qui se propose d'interroger la norme et l'éthique dans le domaine de la santé. Par ailleurs, je suis titulaire d'un Master 1 de psychologie mention psychopathologie et clinique du lien social. \\
J'ai, lors de mon parcours universitaire, effectué un certains nombres de stages, notamment dans le domaine de l'enfance et de l'adolescence. \\


Dans le cadre de ces différents stages, eu un certains nombre de réflexion autour du signalement, du placement et des éventuelles traumatismes que cela pouvait engendrer. Je fus, notamment, amener à rencontrer un jeune adolescent de 12 ans qui se trouvait pris à l'intérieur d'une situation de divorce, l'un et l'autre de ses parents portaient, sur l'autre, un certains nombres de propose négatifs. Tant et si bien que cet adolescent envahi par un profond malaise en était venu à se scarifier (un élément qu'il gardera secret un certain temps après le début de l'entretien et qu'il révèlera timidement). La question du signalement c'est alors posé, et c'est ainsi que je commençai à réfléchir à cette problématique. \\


Dans un autre stage, cette fois dans le domaine de l'Aide Sociale à l'Enfance, j'ai été amené à rencontrer en entretien, des enfants placés, des familles d'accueil, parfois des parents. J'ai eu à rencontrer un adolescent de 16 ans, qui avait été amené suite à un certains nombre de fugues de ses précédentes familles d'accueil. Sans rapport direct avec mes observation clinique, il m'est apparu, à la lecture de son dossier personnel, et des informations transmises par l'équipe éducative, qu'un certains nombres d'éléments de sa vie étaient gardés secret par ses proches, notamment concernant les circonstances du décès de son père.\\

% a articuler avec le commencement de mon travail. 